---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Что говорит Ислам об обращении с родителями?
date: 2024-10-26
description: Проявление доброты к родителям — одно из самых высоко вознаграждаемых
  деяний в глазах Бога. Заповедь быть добрым к родителям является ясным учением Корана.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/13783/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/112020/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/139144/
  title: islamqa.info
translator_id: 593513
---

Проявление доброты к родителям — одно из самых вознаграждаемых деяний в глазах Аллаха. Заповедь быть добрым к родителям является ясным учением Корана. Аллах говорит:

{{ $page->verse('4:36..') }}

Упоминание о почитании родителей следует сразу после служения Богу. Это повторяется на протяжении всего Корана.

{{ $page->verse('17:23') }}

В этом стихе Бог повелевает нам поклоняться только Ему и никому другому, а затем сразу же обращает внимание на хорошее поведение с родителями, особенно когда они стареют и зависят от других в вопросах проживания и удовлетворения своих потребностей. Мусульман учат не быть грубыми с родителями и не ругать их, а говорить с ними добрыми словами и проявлять любовь и заботу.

В Коране Аллах призывает человека молиться Ему за своих родителей:

{{ $page->verse('17:24') }}

Аллах подчеркивает, что повиновение родителям является повиновением Ему, за исключением случаев, когда они призывают приобщать к Нему сотоварищей.

{{ $page->verse('31:14-15..') }}

Этот стих подчеркивает, что все родители заслуживают доброго обращения. Особая забота должна быть проявлена к матерям, учитывая дополнительные трудности, которые они испытывают.

Забота о родителях считается одним из лучших дел:

{{ $page->hadith('muslim:85e') }}

В заключение следует отметить, что в исламе почитание родителей включает в себя повиновение им, уважение, молитвы за них, понижение голоса в их присутствии, улыбку, избегание недовольства по отношению к ним, стремление служить им, выполнение их желаний, советование с ними и прислушивание к тому, что они говорят.
